# Домашнее задание к занятию "5.5. Оркестрация кластером Docker контейнеров на примере Docker Swarm"

## Как сдавать задания

Обязательными к выполнению являются задачи без указания звездочки. Их выполнение необходимо для получения зачета и диплома о профессиональной переподготовке.

Задачи со звездочкой (*) являются дополнительными задачами и/или задачами повышенной сложности. Они не являются обязательными к выполнению, но помогут вам глубже понять тему.

Домашнее задание выполните в файле readme.md в github репозитории. В личном кабинете отправьте на проверку ссылку на .md-файл в вашем репозитории.

Любые вопросы по решению задач задавайте в чате учебной группы.

---

## Задача 1

Дайте письменые ответы на следующие вопросы:

- В чём отличие режимов работы сервисов в Docker Swarm кластере: replication и global?

Ответ:

Если сервис работает в режиме replication, то для сервиса определяется количество одинаковых копий, которые располагаются на worker node.

Если сервис работает в режиме global, то для сервис запускается на каждой node в кластере swarm: на всех worker node и master node. Этот сервис становится глобальным в кластере swarm и если в кластер добавляется node, то копия запускается на новой node.


- Какой алгоритм выбора лидера используется в Docker Swarm кластере?

Ответ: 

в Docker Swarm используется так называемый алгоритм поддержания распределенного консенсуса — Raft. Консенсус является фундаментальной проблемой отказоустойчивых распределенных систем. Консенсус предполагает согласование значений между несколькими узлами кластера. Как только узлы кластера примут решение о значении, это решение станет окончательным. Алгоритм консенсуса достигает успеха, когда доступно любое большинство их узлов; например, кластер из 5 узлов может продолжать работу даже при выходе из строя 2 узлов. Если больше узлов выйдет из строя, сервисы перестанут работать.

- Что такое Overlay Network?

Ответ: 

Overlay Network создает подсеть, которую могут использовать контейнеры на разных хостах swarm-кластера. Контейнеры на разных физических хостах могут обмениваться данными по overlay-сети (если все они прикреплены к одной сети).

## Задача 2

Создать ваш первый Docker Swarm кластер в Яндекс.Облаке

Для получения зачета, вам необходимо предоставить скриншот из терминала (консоли), с выводом команды:
```
docker node ls
```
Ответ:

скриншот ниже.
<p align="center">
  <img width="900" height="300" src="./assets/terra_01.png">
</p>

## Задача 3

Создать ваш первый, готовый к боевой эксплуатации кластер мониторинга, состоящий из стека микросервисов.

Для получения зачета, вам необходимо предоставить скриншот из терминала (консоли), с выводом команды:
```
docker service ls
```

Ответ:

скриншот ниже.
<p align="center">
  <img width="1200" height="300" src="./assets/terra_02.png">
</p>

## Задача 4 (*)

Выполнить на лидере Docker Swarm кластера команду (указанную ниже) и дать письменное описание её функционала, что она делает и зачем она нужна:
```
# см.документацию: https://docs.docker.com/engine/swarm/swarm_manager_locking/
docker swarm update --autolock=true
```
